德國學者馬寶康：梁天琦盼港人珍惜他付出

梁天琦案審訊歷時50多天，特意到庭旁聽的人，除了他的支持者，還有見證梁天琦政治生涯起跌的一位外國學者——他是英國薩里大學（University of Surrey）政治系助理教授Malte Philipp Kaeding，他的中文名字是馬寶康。

30多歲的馬寶康是德國人，他在英國教書，卻對香港情有獨鍾，近年專注研究香港本土議題。曾經親身接觸並認識梁天琦的馬寶康，越洋接受眾新聞電話訪問時，透露梁天琦曾經向他表示，擔心香港人會否記得、珍惜他付出的代價，並憂慮服刑出獄後，香港已變得不再一樣。馬寶康又透露，梁天琦渴望進行更多學術研究，思考香港和本土思潮的去向。

過去幾年，本土派急速冒起，卻遭連串打壓陷入低潮，年輕人對社會前路感到失望甚至絕望。馬寶康認為，本土思潮不會因而消失，他寄語港人應繼續保存記憶和希望，不應被眼前的絕望感打敗。

馬寶康（右）與梁天琦（左）去年夏天的合照。受訪者提供

眼中的梁天琦：
聰明、自省、關懷他人
有潛質成為具影響力政治家

梁天琦接受審訊初期，馬寶康恰巧在港，他臨上機離港前夕，決定到高等法院聽審，「這是我唯一見到他的機會，希望讓梁天琦知道有人關心他，我認為這是重要的。」審訊以中文進行，不諳廣東話的馬寶康對審訊內容一無所知，但望著犯人欄內的梁天琦，他的心情不好受，「看到梁天琦的情況，令我感到相當傷心，尤其我曾與他見面，感受更強烈。」

「在法庭內，我簡短地與梁天琦的朋友交談，他們都感到傷心和焦慮。當時情況令我意識到，自己在民主國家出生是多麼幸運。我探望梁天琦等人後，便能回到自己的國家；但他們卻無法脫身，甚至將前途押上。雖然我很享受研究香港本土議題，但仍不時為這些年輕人感到沮喪。」

早於2015年、旺角衝突發生前一年，當時已經研究了香港選舉發展大約8年的馬寶康，得悉本民前和梁天琦的冒起，「我當時用電郵與黃台仰溝通數次，又追蹤梁天琦的社交媒體和新聞，但一直未能見面。」直至2016年9月，被DQ的梁天琦為「Plan B」梁頌恆出選立法會助選時，兩人才初次見面。

馬寶康當年來港研究立法會選舉，在選舉日觀察不同候選人。他在大圍看到梁頌恆拉票情況，留下深刻印象，「現場有很多年輕支持者，不停呼叫梁天琦和梁頌恆的名字」，「當梁天琦、梁頌恆和黃台仰到場時，人群變得非常興奮，更有支持者帶同寵物貓前來拍照。當時焦點落在梁天琦身上，至少大圍的情況如此。」

馬寶康憶述，有支持者特地帶寵物貓到場，和梁天琦拍照，他形容梁天琦當時猶如明星。「綠子貓貓」Facebook專頁截圖

「自2007年香港立法會選舉開始，我便一直進行實地考察研究，10年間從未見過這樣的情況，他們當時猶如巨星。」

馬寶康記得，他曾在宣傳車上與梁天琦、黃台仰等人閒談，形容梁天琦是一個聰明人，「他對政治學、哲學等非常熟悉，很容易便能與他展開討論，即使部分內容他未曾接觸，仍能快速地吸收。」

梁頌恆勝出選舉，卻因宣誓風波被DQ。梁天琦之後遠赴美國哈佛大學當研究員半年，並應英國智庫Henry Jackson Society和馬寶康的邀請，擔任客席撰稿人，撰寫「香港二十年：公民、人權及法律權利倒退」報告（Hong Kong After 20 Years: the Rollback of Civil, Human and Legal Rights）。

馬寶康形容，梁天琦對中國民族主義（Chinese nationalism）、港人身分認同等概念感興趣，兩人不時互相交流意見，「報告形式與學術期刊類似，即使持有博士學位的人，仍會對出版學術期刊感困難，但梁天琦只完成學士學位，卻能適應其中，令我印象深刻。」

馬寶康（左一）與梁天琦（左二）到英國國會發表研究報告。圖片來源：Henry Jackson Society

報告中，梁天琦談及中國民族主義和香港的關係，指中國民族主義由源遠流長的中華文化，以及鴉片戰爭開展的「百年國恥」組成，中共隨之透過「中國夢」、「復興中華民族」等策略，利用經濟和軍事發展，以及人民的愛國心鞏固政權，但上述策略不適用於重視繁榮穩定、自由、人權和法治的香港人身上，更出現反國教、雨傘運動等抗爭，令中共以法律和國家安全為由，透過人大釋法、DQ等手段損害港人的政治權利。

最令馬寶康感到有趣的，不是梁天琦的能力，而是梁天琦與一般政治人物的不同，他感覺到梁天琦多出一份自省、關懷他人的特質，「為梁頌恆助選後，他曾與我見面，他當時不斷提及，對參與旺角衝突而入獄的朋友感到傷心和迷失。他說過，自己當時作為候選人，部分人或因他而來，他現在卻不知道如何幫助他們。所以他一直思考，他還可以做甚麼。」

「梁天琦又提及過對即將入獄的擔憂。他不想成為英雄，但擔心香港人會否記得、珍惜他付出的代價。他同時擔心刑滿出獄後，香港已變得不再一樣。尤其過去數年，香港已經歷很快速的轉變。」

馬寶康形容，梁天琦與眾不同，有潛質成為具影響力的政治家，「他給你一種感覺，是他認真聆聽、關心彼此討論過的事。即使相隔數月，他仍逐字記得彼此討論過的議題，令人印象難忘。同時，他經常渴望學習和進步，思考自己能為香港做甚麼。」

「梁天琦說過，無論是本土思潮，還是香港的未來，均缺乏研究基礎，希望繼續學習有關香港社會、中國歷史、政治等知識。毫無疑問，他希望進行更多學術研究。」

「然而，當他談及自己的大學、宿舍等生活時，我便突然意識到：天啊！他仍然很年輕，但已經歷了很多事情，同時背負著龐大的責任。」

除了個人特質，馬寶康認為，梁天琦宣揚的政治理念，代表年輕一代的所思所想，「他們希望作出改變，視雨傘運動為新希望，但最終不成功，需要尋求新出路。」他說，梁天琦的出現，為新一代帶來希望，因而獲得龐大年輕力量的支持。

其實唔使6年 隔多2個禮拜香港人已經唔記得晒

利申：G持港獨，中共正仆街